文學種子電影中盛放 小說啟發王家衛開拍《花樣年華》

2018年06月10日

文學種子電影中盛放
小說啟發王家衛開拍《花樣年華》

■劉以鬯（右）2011年獲時任特首曾蔭權頒授銅紫荊星章。資料圖片

【劉以鬯逝世】

【本報訊】「所有的記憶都是潮濕的」是電影《2046》的序幕引言，也是小說《酒徒》主角的內心獨白。劉以鬯的文字耕耘未在文學荒漠中豐收，種子卻在電影中開花。《酒徒》的六十年代社會氣息，啟發了導演王家衛2000年的得獎作品《花樣年華》，劉以鬯的報人經歷更成為電影角色周慕雲的原型。

記者：麥志榮

導演王家衛曾經表示，因為看了劉以鬯寫的《酒徒》和《對倒》才會想開拍《花樣年華》。他昨晨9時許在微博寫道：「所有記憶都是潮濕的──悼劉以鬯先生。」並附上《酒徒》一書黑白照。他其後向傳媒表示，「很惋惜，劉老師的離去象徵了戰後南來作家在香港異地開花之時代的終結，香港為這一代的文化工作者提供了一席之地，容他們在此開花結果，再一次對相繼離世的饒宗頤大師、林燕妮女士以及劉以鬯先生這些前輩致敬」。

曾擔任副刊編輯的劉以鬯也是電影《花樣年華》角色報館編輯周慕雲的原型。當年王家衛曾與扮演周慕雲的梁朝偉拜會劉以鬯，請他就梁朝偉在報館的戲份給意見。但劉以鬯曾在受訪時明言：「他（王家衛）把劉以鬯正式變成電影人物，這個好大問題，因為他對我了解不是很深。」

王家衛一再「借用」劉以鬯小說也引起爭議。王家衛2004年的作品《2046》主角仍是作家周慕雲，電影開首引言：「所有的記憶都是潮濕的。」亦是小說《酒徒》內的對白。但《酒徒》電影版權其實屬於影評人黃國兆。

對《酒徒》所描寫的六十年代着迷的黃國兆一早已向劉以鬯買下電影版權，可是籌集資金處處碰壁，「好多人（電影商）連劉以鬯個『鬯』字都唔識讀！」他曾在訪問中踢爆王家衛的製片曾向他洽購版權，但談不攏，之後王便拍了《2046》，當中部份情節卻明顯充滿《酒徒》影子。他一怒之下，決定親自執導將《酒徒》拍成電影，自己與他人合資共400萬元開拍，2010年上演前曾讓劉以鬯先睹為快，劉讚電影忠於原著，認為「拍出八成」。

■電影《花樣年華》梁朝偉及張曼玉原型分別為劉以鬯及顧媚。《花樣年華》劇照

■王家衛昨在微博留言悼念劉以鬯（右圖）。

最後紀錄片下月首播

劉以鬯的半生文學傳奇也一再吸引紀錄片導演。導演黃勁輝花了6年時間為劉以鬯拍攝紀錄片《1918》，並作為《他們在島嶼寫作》文學大師系列電影其中一部，先後於2015年尾及2016年初在台灣與香港上映。

另一攝製團隊今年4月開始攝影紀錄片《百年巨匠──劉以鬯》，精華片段將在7月香港書展的「劉以鬯百歲紀念講座」上首播。攝製團隊表示，拍攝了劉以鬯與妻子羅佩雲的一些生活片段，坐在輪椅上的劉以鬯說話不太清楚，未能回答太多問題，受訪談感受的大多是劉太。有一次團隊先與劉以鬯乘升降機到樓下，劉太隨後乘另一部升降機，惟劉以鬯在幾分鐘內見不到太太，已隨即詢問團隊，「老婆呢？老婆呢？」可見劉與妻子感情深厚。

上一則
上一則
談情一世百年不孤寂 劉以鬯最後訪問只在意老婆

下一則
下一則
小說《動亂》批評六七暴動

董橋悼劉以鬯

談情一世 百年不孤寂劉以鬯最後訪問 只在意老婆

小說《動亂》批評六七暴動

顧媚：只係生命中識嘅一個人

晚年愛吃叉燒酥 流連文具店

靠稿費一炮過十萬買太古城

中國意識流文學第一人劉以鬯逝世